---
permalink: /hibahcme/550
nomor: 550
nama: Safina Maulida
foto:
  filename: thumb_IMG_7779_1024 3.jpg
  type: image/jpeg
  size: 138823
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/6c741d8d-4597-4c2f-994a-b73611cec050/thumb_IMG_7779_1024%203.jpg
seni: kriya
pengalaman: 4 tahun
website: theaidkit.com
sosmed: instagram.com/the_aid_kit
file:
  filename: IMG_5463.JPG
  type: image/jpeg
  size: 3329362
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/0caf8437-4175-482d-bb8c-932bbcbf7bb5/IMG_5463.JPG
title: 'Menuakan Ingatan, Mempertajam Pikiran (Mimpi)'
lokasi: 'Jakarta, Aceh, Padang, Jepara, Maluku, Manado'
lokasi_id: Q1823
deskripsi: >-
  Menulis kembali beberapa karya sastra ataupun ilmiah, hasil karya perempuan
  yang dihilangkan. Karya yang tak diketahui secara umum oleh publik.
  Tulisan-tulisan dan arsip itu akan ditelusuri di kota-kota di mana tempat
  tinggalnya berasal. Penulisan kembali ini akan dilakukan di atas lembar-lembar
  kain sutera dengan cara membatik. Pengaryaan ini akan dilakukan oleh perempuan
  secara kerja sama, sedari awal hingga final. Prosesnya, persis dengan cara
  bagaimana pembuatan batik tulis pewarnaan alam, yang adalah definisi dari
  batik sesungguhnya. Penulisan ulang dengan cara membatik akan dikerjakan oleh
  saya sendiri. Sebelumnya, pencatatan dan pengkajian tulisan-tulisan perempuan
  berpengaruh untuk pikiran saya, akan dibaca dekat-dekat (close reading) secara
  komprehensif guna dapat disusun secara filosofis dan berkelanjutan. Maksudnya,
  tulisan-tulisan yang mencerminkan gagasan atau dalil dari pergulatan
  pengalaman mereka sebagai perempuan dan individu mandiri, hadir kembali dalam
  sajian seni kriya tekstil atau fashion –dunia yang sedang saya geluti empat
  tahun terakhir dengan prinsip ekologi dan keadilan gender. Proses pengaryaan
  ini akan terlihat subyektif karena bertumpu pada ke“aku”an. Karena basis
  eksistensial saya akan dominan, seperti tiap-tiap karya saya sebelumnya. Meski
  begitu, hasil dari pengaryaan ini akan sangat inklusif dan dapat dinikmati
  siapa saja tak terkecuali.
kategori: lintasgenerasi
latar_belakang: >-
  Kekacauan pengarsipan soal literatur hingga pemaknaan yang dalam tentang
  perempuan, terjadi di Indonesia. Kekacauan literatur ini tentu memiliki
  konsekuensi yang buruk. Dapat dilihat bagaimana yang sosial masih gagap untuk
  mengucapkan keadilan pada perempuan. Dulu, perempuan Indonesia punya langkah
  apik dalam urusan pendidikan dan politik. Namun dalam perjalanannya, perempuan
  seketika di hapus. Tak hanya melalui pikiran konservatif tetapi juga dari
  penghapusan sejarah yang secara sengaja dan masal. Tak terkecuali pada hasil
  kontemplasi perempuan. Misal di dalam tragedi 65/66, karya-karya dari S.
  Rukiah, habis diberangus tak bersisa. Proyek ini punya latar belakang itu.
  Menyoal (dipaksa) hilangnya generasi yang menghasilkan pikiran. Hingga gap ini
  terjadi sampai pada generasi sekarang. Sebab itu pula, perempuan Indonesia
  seperti kehilangan identitasnya dan tak punya pegangan yang cukup –dan tentu
  ini berpengaruh kepada eksistensi perempuan di mata publik laki-laki yang
  patriarkistis. Perempuan Indonesia kehilangan daya ingat. Proyek ini bermaksud
  untuk menuakan ingatan dan menajamkan pikiran. Tak hanya di lembaran kertas,
  namun di lembaran kain pembawa identitas. Hasil kriya tekstil - fashion ini
  menjadi pendekatan yang ramah dan tak arogan, sembari membikin semangat
  perempuan kembali bergelora.
masalah: >-
  Kekosongan ide dan gagasan yang terjadi selama 32 tahun, menyebabkan perempuan
  Indonesia kehilangan daya ingat. Untuk membayar kekosongan yang subtil dari
  perempuan untuk perempuan itu, penghargaan dan penghidupan akan pengalaman
  perempuan yang dahulu diperlukan. Tentang apa-apa yang dihapus kini patut
  dituliskan kembali dengan mengurai sejarah yang tak sampai ke generasi saya,
  milenials. Hasil seni kriya tekstil - fashion ini juga akan memantik standar
  literasi di Indonesia, perempuan khususnya. Mengingat  minat membaca di
  Indonesia adalah yang terendah dan berkonsekuensi langsung dalam adab
  berbudaya kita. Proyek Menuakan Ingatan, Mempertajam Pikiran yang disingkat
  Mimpi ini juga menjadi api perubahan. Ketika perempuan sudah dilarang memiliki
  harapan-harapan tinggi, berupa mimpi sekalipun. 
durasi: 8 bulan
sukses: >-
  Mendapatkan antusiasme dengan kurva naik, sedari awal perjalanan proyek ini
  hingga akhir. Yang akan dipopulerkan melalui pameran, diskusi intim, dan
  pendokumentasian secara profesional. Hasil eksekusi pengaryaan yang nyata
  dengan pembawaan yang subtil ini juga akan dikemas secara populer. Dengan
  begitu, akan mudah untuk menarik perhatian. Namun, dengan substansi dari
  proyek ini yang mendetail dan digagas dengan baik, akan menjadi daya pikat
  yang lebih dalam dari sekadar selebrasi bahwa ada karya baru yang telah
  selesai oleh perempuan. Tetapi juga mampu menjadi percikan berkelanjutan
  tentang bagaimana berkebudayaan ekologis sensitif-gender untuk generasi yang
  bertumbuh, tanpa menghilangkan minat generasi yang telah. Kesuksesan yang tak
  dapat diukur praktis karena progresivitas yang sosial dalam berkebudayaan,
  selalu melampaui nilai.
dana: '299'
submission_id: 5aaa68b6bcd8e8235e3072b8
---
